\chapter{Verwendetes Betriebssystem}
In diesem Kapitel wird die Installation des Betriebssystem Ubuntu Mate sowie die Einrichtung des Frameworks ROS näher erläutert. Außerdem werden alle nötigen Konfigurationen gezeigt, um die Software kompilieren und ausführen zu können. 


\section{Installation von Ubuntu Mate auf Raspberry Pi 3b+}
Aufgrund einer sehr großen Ubuntu Community und die gute Anbindung an das Framework ROS, wurde sich für das Betriebssystem Ubuntu Mate entschieden. Da keine durchgängige Echtzeitanbindung gefordert ist, werden hier der SLAM sowie die Wegefindung berechnet und ausgeführt. Die Sensoren der Motorsteuerung agieren dagegen auf dem STM32 Board (Abb. \ref{pic:STM32NucleoBoardPicture}) um schneller auf Änderungen reagieren zu können.\\ 
Da zum aktuellen Zeitpunkt (25.10.2018) kein angepasstes Betriebssystem für den Raspberry Pi 3b+ zur Verfügung steht, mussten kleinere Konfigurationen stattfinden um das vorhandene Raspberry Pi 3 Image auf einem Rasperry Pi 3b+ zum laufen zu bekommen. 
\textbf{Problem ohne diese Konfigurationen:} Der Raspberry Pi 3b+ startet nicht und es wird nur ein Regenbogen Bildschirm angezeigt!

Nachfolgend werden alle Konfigurationen erläutert, um ein neues Image zu flashen. 

1. Download eines Images für Raspberry  Pi 2/3 auf folgender Seite \href{https://ubuntu-mate.org/download/}{Ubuntu Mate}:

2. Flashen des Images auf eine SD-Karte mit Win32DiskImages (Windows) oder dd (linux):

3. Diese SD-Karte in einen \textbf{Raspberry Pi 2} oder \textbf{Raspberry Pi 3} einstecken und starten. 

4. Danach ein Terminal öffnen und folgenden Befehl für ein Kernel Update eingeben:\\

\begin{lstlisting}
$ sudo CURL_CA_BUNDLE=/etc/ssl/certs/ca-certificates.crt rpi-update
\end{lstlisting}
\vspace{-0.8cm}

oder alternativ:\\

\begin{lstlisting}
$ sudo BRANCH=stable rpi-update
\end{lstlisting}
\vspace{-0.8cm}

5. Raspberry Pi 2/3 herunterfahren und diese SD-Karte in den Raspberry Pi 3b+ einstecken. Der Pi sollte dann wie gewünscht booten. 

6. Zu diesem Zeitpunkt ist aber noch keine Wlan-Verbindung verfügbar. Installiere das neueste \href{https://www.raspberrypi.org/downloads/raspbian/}{Raspbian Image} auf eine weitere SD-Karte. 

7. Starte einen Raspberry Pi mit dem Raspbian Betriebssystem und kopiere folgenden Ordner (brcm (enthält wifi Treiber)) auf einen USB-Stick.\\

\begin{lstlisting}
$ sudo cp -r /lib/firmware/brcm /path_to_usb
\end{lstlisting}
\vspace{-0.8cm}

8. Starte den Raspberry Pi 3b+ mit der SD-Karte auf der Ubuntu Mate installiert ist. 

9. Ersetze den aktuellen /lib/firmware/brcm Ordner durch den am USB-Stick\\

\begin{lstlisting}
$ sudo cp -r /path_to_usb/lib/firmware/brcm /lib/firmware/brcm
\end{lstlisting}
\vspace{-0.8cm}

10. Führe einen Neustart durch und eine Wlan-Verbindung sollte verfügbar sein.

11. Aktiviere ssh durch folgenden Befehl\\

\begin{lstlisting}
$ sudo systemctl enable ssh
\end{lstlisting}


Aktueller Hostname und Passwort um per SSH auf den Raspberry Pi zugreifen zu können:\\
\textbf{Hostname: hsp}\\
\textbf{Passwort: hsp}







\section{Installation des Frameworks Robot Operating System (ROS)}

Nachfolgend wird Installation des Frameworks ROS durchgeführt. Dazu auf dem Betriebssystem Ubuntu Mate ein Terminal öffnen und folgende Befehle eingeben:

1. Einrichten der sources.list\\

\begin{lstlisting}
$ sudo sh -c 'echo "deb http://packages.ros.org/ros/ubuntu $(lsb_release -sc) main" > /etc/apt/sources.list.d/ros-latest.list'
\end{lstlisting}
\vspace{-0.8cm}

2. Einrichten der keys\\

\begin{lstlisting}
$ wget http://packages.ros.org/ros.key -O - | sudo apt-key add -
\end{lstlisting}
\vspace{-0.8cm}

3. Update der Packages\\

\begin{lstlisting}
$ sudo apt-get update
\end{lstlisting}
\vspace{-0.8cm}

4. Installation des ros-kinetic-desktop-full\\

\begin{lstlisting}
$ sudo apt-get install ros-kinetic-desktop-full
\end{lstlisting}
\vspace{-0.8cm}

5. Initialisierung und Update der Rosdep\\

\begin{lstlisting}
$ sudo rosdep init
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
$ rosdep update
\end{lstlisting}
\vspace{-0.8cm}

6. Einrichten der ROS Umgebungsvariablen\\

\begin{lstlisting}
$ echo "source /opt/ros/kinetic/setup.bash" >> ~/.bashrc
\end{lstlisting}
\vspace{-0.8cm}

Neues Terminal öffnen oder nachfolgenden Befehl eingeben:\\

\begin{lstlisting}
$ source ~/.bashrc
\end{lstlisting}
\vspace{-0.8cm}

7. Erstellen eines catkin workspaces \\

\begin{lstlisting}
$ mkdir -p ~/catkin_ws/src
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
$ cd ~/catkin_ws/
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
$ catkin_make
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
$ source ~/catkin_ws/devel/setup.bash
\end{lstlisting}
\vspace{-0.8cm}

Durch nachfolgenden Befehl hat man von überall im Linux System Zugriff auf die im catkin workspace gebildeten Packages:\\ 

\begin{lstlisting}
$ echo `source ~/catkin_ws/devel/setup.bash` << ~/.bashrc
\end{lstlisting}







\section{Schreibzugriff auf den Hokuyo Port für den aktuellen Benutzer}
Um nicht Root Rechte besitzen zu müssen um auf den Hokuyo Port zugreifen zu können, wurde der akuelle Benutzer (\textbf{hsp}) in die Dialout Gruppe mit folgendem Befehl hinzugefügt:\\

\begin{lstlisting}
$ sudo adduser hsp dialout
\end{lstlisting}

\vspace{-1.2cm}










\section{Roscore Master und Launch file als Systemd Service}
Da sich die SLAM Map sofort nach dem Start aufbauen soll, wurde sich für \textit{systemd services} entschieden. Diese werden beim hochfahren des Raspberry Pi 3b+ ausgeführt, außerdem kann der jeweilige Service auch nachträglich per Kommando gestartet und gestoppt werden.\\ 
Da der \textit{Roscore} Master benötigt wird, um innerhalb des ROS Frameworks zu kommunizieren, wurde dieser als einzelner Service entworfen. Hierfür muss unter \textit{/etc/systemd/system} eine Datei \textit{roscore.service} mit folgendem Inhalt erstellt werden.\\


\begin{lstlisting}
[Unit]
Description=starts roscore master as a systemd service

[Service]
Type=simple
ExecStart=/bin/bash -c "source /opt/ros/kinetic/setup.bash; /usr/bin/python /opt/ros/kinetic/bin/roscore"

[Install]
WantedBy=multi-user.target
\end{lstlisting}

\vspace{-0.9cm}
Um das ROS Launch File \textit{hokuyo\_hector\_slam.launch} als Service auszuführen, wurde eine Datei \textit{hector.service} in \textit{/etc/systemd/service} mit folgendem Inhalt erstellt.\\

\begin{lstlisting}
[Unit]
Description=starts hokuyo_hector_slam launch file as a systemd service

[Service]
Type=simple
ExecStart=/bin/bash -c "source /opt/ros/kinetic/setup.bash; source /path_to_catkin_ws/devel/setup.bash; /opt/ros/kinetic/bin/roslaunch /path/to/launch/file.launch"
Restart=on-failure

[Install]
WantedBy=multi-user.target
\end{lstlisting}

Wobei der Pfad zum \textit{catkin workspace} und der Pfad des Launch Files angegeben werden müssen.\\
Um diese Services beim hochfahren des Raspberry Pis zu starten, müssen diese erst mit nachfolgendem Befehl aktiviert werden.\\

\begin{lstlisting}
$ sudo systemctl enable roscore.service
$ sudo systemctl enable hector.service
\end{lstlisting}

Um den aktuellen Status dieser Services zu begutachten, muss folgender Befehl eingegeben werden. \textit{Status} kann auch durch \textit{restart} oder \textit{stop} ersetzt werden.\\ 

\begin{lstlisting}
$ sudo systemctl status roscore.service
$ sudo systemctl status hector.service
\end{lstlisting}
\vspace{-1.1cm}









\section{WiringPi Update}

Durch die Installation des Betriebssystems Ubuntu Mate kann es möglich sein, dass die Bibliothek \textbf{WiringPi} geupdated werden muss. Die Funktionsweise kann mit nachfolgendem Befehl überprüft werden, sollten Fehlermeldungen auftreten so muss die aktuelle Version durch die neueste Version ersetzt werden.\\

\begin{lstlisting}
$ gpio -v
\end{lstlisting}
\vspace{-0.8cm}

Sind Fehlermeldungen ersichtlich, muss die vorhandene Version ersetzt werden mit: \\

\begin{lstlisting}
$ sudo apt-get purge wiringpi
\end{lstlisting}
\vspace{-0.8cm}

Zuerst muss die aktuellste Version geklont und anschließend kompiliert werden.\\

\begin{lstlisting}
$ sudo apt-get install git
$ git clone git://git.drogon.net/wiringPi
$ cd wiringPi
$ ./build
\end{lstlisting}
\vspace{-0.8cm}

Zuletzt noch die Funktionsweise überprüfen:\\

\begin{lstlisting}
$ gpio -v 
$ gpio readall
\end{lstlisting}
